做實事與鍵盤戰士

做實事與鍵盤戰士

在網絡上，我們經常會出現互相嘲笑對方是「鍵盤戰士」的情況。這個詞語，主要是指有些人，在網絡上發表言論指點，而不做實事。

但是，這裡有一點是必須留意的，就是在網絡上發表言論、評論事情，本身並不是問題。每一個人都可以評論一件他沒參與，或者沒去做的事情。而在網絡上評論，只是一個渠道，在平時我們與同事、朋友之間的談天，相信完全不評論一些自己沒參與的事情者，應該是近乎不存在。網絡並非甚麼特例，人類本來就經常會對自己沒參與的事情發生意見，想像「如果是自己的話應該會怎樣做」。

雖然有些人用鍵盤戰士貶低所有在網絡上發表言論的人，但這些人自己也是在網絡上貶低別人；比較老派的，也不過是換成在其他社交場合或者媒體這樣做。所以這其實是很矛盾的事情。光這樣貶低他人，並看不到事情的核心。

雖然不是所有人，但社會上有些人多少會對此反感。但既然在網絡上發表評論，並不是甚麼問題，而我們承認，其實人類的主流都一定是說的比做的多。那令人反感的地方，就會是別的部分。那個部分是甚麼呢？

其實就是他們沒做事，而去批評做事的人。他們沒有改善事情，而去妨礙與批評試圖改善事情的人。

使用鍵盤不一定不是在做實事，比方說，你是軟體開發人員，大概你的實事一定是跟軟體有關，拿鍵盤去寫程式然後有使用者，不可能不是實事吧？如果你用鍵盤在網絡上談成一個生意，令產業改善你自己也賺到錢，這也一定是實事。甚至人際關係上，你讓兩個吵架的人和好，不再互相憎恨，也是實事。鍵盤也可以做很多有用的好事的。

所謂實事不是「不使用鍵盤的事情」，你不使用鍵盤而在茶餐廳道人是非，即使他並不在網絡發生也不用鍵盤，也不會是實事。你的發言引致朋友與同伴之間互不信任，那倒是實事：不過是破壞，對於他們的敵人而言是實事。

實事是對別人有價值、有用的行為。實事是能改善情況的事情，實事是能解決現在大家面對的問題的行為。

安撫人心是一種實事，講道理散佈知識是一種實事，討論探究真偽也是實事，酸言酸語不是實事，發洩情緒不是實事，一廂情願的不斷只是重覆自己的信仰，不是實事。這跟你是否使用鍵盤其實是沒有關係，跟你行為有沒有做出來，與達成甚麼效果有關係。同樣是發言，寫文章，而衡量成功程度的並不是你自己，而是別人，其實就是受惠者們。他們的情況改善，問題解決，這就是實事。

如果我們無心解決問題，把時間都花在爭風吃醋上，那就是實事的相反，那跟你是否用鍵盤做，也沒有關係。會用鍵盤做，只是因為他比較方便。況且講現實的話，我相信現在很多人早已改成用手機做這種事情，也不能算真正的鍵盤戰士了吧？

封面圖片：取自youtube影片SamjW - Keyboard Warrior

編輯：宅編

Cheng Lap

10.13 10.14 不見不散